En este trabajo se han clasificado las máquinas virtuales para sistemas empotrados en torno a dos conceptos fundamentales: {\it microcontroladores} y {\it nodos de redes de sensores}. En cuanto a la clasificación en sí es importante reseñar lo siguiente:
\begin{itemize}
\item{Algunas de las máquinas comentadas aquí son diseños relativamente abstractos por lo que no se puede decir que utilicen específicamente un cierto tipo de hardware y por lo tanto pueden no aparecer en ninguno de los apartados.}
\item{Otro diseños pueden ser más concretos pero aún así haberse diseñado de forma general para diversos tipos de dispositivo y por lo tanto pueden aparecer en ambos apartados.}
\item{En relación con el punto anterior algunos autores pueden haber orientado su trabajo a un  tipo de hardware pero haber indicado que sus creaciones pueden portarse a otros sistemas que podrían ser incluso de distinto tipo. En estos casos, se ha clasificado el artículo en base al hardware principal}
\end{itemize}

En el cuadro \ref{tabla-hw} se proporciona una visión global de los tipos de hardware utilizados en las distintas máquinas virtuales analizadas en este trabajo habiendo tipificado 12 documento bajo el epígrafe <<Microcontrolador>> y 22 en <<Redes de sensores>> para un total de 34 documentos. La figura~\ref{hw} muestra gráficamente estos resultados.

\begin{figure}[h]
    
    \centering\includegraphics[width=0.85\textwidth]{tabla-hw.png}
    
    \caption{División por hardware destino}
    
    \label{hw}
\end{figure}
    


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Redes de sensores &\parbox[l]{5cm}{\cite{sos} \cite{lorien} \cite{contiki} \cite{sensorware} \cite{tinyreef} \cite{magnetos} \cite{squawk} \cite{tinyos} \cite{mantisos} \cite{liteos} \cite{tkernel} \cite{valentine} \cite{mate} \cite{scy} \cite{moterunner} \cite{swissqm} \cite{vmstar} \cite{davim} \cite{asvm} \cite{darjeeling} \cite{vmscript} \cite{agilla} }\\
\hline
Microcontroladores &\parbox[l]{5cm}{\cite{nanovm} \cite{contiki} \cite{esterelvm} \cite{tinyos} \cite{nanork} \cite{avrx} \cite{emeralds} \cite{osek} \cite{ucos} \cite{moterunner} \cite{nutos} \cite{asvm} }\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Clasificación por hardware destino}
\label{tabla-hw}
\end{table}
